Länderübergreifende MFI-Refinanzierungsfazilität zur Überbrückung von Liquiditätsengpässen (MEF) VI

Microfinance Enhancement Facility (MEF), Luxemburg, wurde 2009 von der KfW und der IFC (International Finance Corporation) als gemeinsame Initiative mit der OeEB (Österreichische Entwicklungsbank) ins Leben gerufen.
Kleinst-, Klein- und mittlere Unternehmen (KKMU) in Entwicklungsländer, erhalten kaum Kredite von kommerziellen Banken. Dies wiederum erschwert privaten Haushalte den Zugang zu Finanzdienstleistungen (bspw. Kredite und Sparprodukte).
Übergeordnetes entwicklungspolitisches Ziel der Maßnahme ist die weltweite Förderung der wirtschaftlichen Entwicklung und des Wohlstandes. Dies wird durch die Bereitstellung von kurz- und mittelfristiger Finanzierung an Finanzinstituten, welche Mikrofinanzinstitute (MFI) und Kleinstunternehmen unterstützen, die Schwierigkeiten haben Finanzierung zu erhalten. Dabei verfolgt der Fonds die Grundsätze der Nachhaltigkeit und der verbindet Entwicklung zusammen mit Marktorientierung.
MEF wird von vier führenden privaten Anlageberatern (BlueOrchard Finance AG, Incofin Investment Management, responsability Investments AG und Symbiotics SA) beraten. Ihr Ziel ist es, sicherzustellen, dass Mikrofinanzierungen weiterhin das Wachstum ankurbeln, Arbeitsplätze schaffen und die Armut in Schwellenländern verringern.
Im Zuge der Umstrukturierung des MEF im Rahmen von "MEF 2025" ist beabsichtigt, die Investment Policy anzupassen und den MEF auf das Thema "Gender Financing" zu fokussieren. In diesem Zusammenhang soll dann unter anderem auch die Governance des Fonds angepasst werden.

Umwelt- und Sozialverträglichkeit

Die Finanzierung wurde entsprechend der Nachhaltigkeitsrichtlinie der KfW Entwicklungsbank in die Umwelt- und Sozialrisikokategorie FI/C eingeordnet, da durch die Finanzierung voraussichtlich keine oder nur geringe nachteilige Auswirkungen und Risiken für Umwelt und soziale Belange entstehen. Es sind keine besonderen Umwelt- und Sozialmanagementmaßnahmen seitens des Finanzintermediärs erforderlich. Der Finanzintermediär wurde jedoch verpflichtet, adäquate Beschwerdemöglichkeiten zu schaffen und die KfW über umwelt- und sozialrelevante besondere Vorkommnisse zu informieren, sofern sich diese im Rahmen einer Finanzierung mit KfW-Mitteln ereignet haben.

Land / Region / Institution Alle Entwicklungsländer Nummer 39517 Schwerpunkt Wirtschaft und Finanzsektor Sektor 43010 - Multisektorale Hilfe USV-Kategorie FI/C Finanzierungsinstrument Treuhandbeteiligung Weitere Geber - Deutscher Finanzierungsbeitrag 9 Mio. EUR Status aktiv Auftraggeber BMZ Projektpartner MICROFINANCE ENHANCEMENT FACILITY SA, SICAV-SIF Zuständige Abteilung Beteiligungsfinanzierung
